高鐵開放日踩場 團體「跨境執法」 市民憂一地兩檢落實後失保障

高鐵開放日踩場 團體「跨境執法」
市民憂一地兩檢落實後失保障

要聞

0:00

【一地兩檢割地】

【本報訊】一地兩檢民意戰升溫，港府預告本月25日，於立法會動議支持一地兩檢，運輸及房屋局局長陳帆，已向立法會提交預告動議發言擬稿，踩低民間方案「無新意」、「不切實際」。港鐵於石崗高鐵車廠舉行開放日，吸引過千人參觀。有市民表明最大憂慮是落實割地兩檢後，在本港境內失去保障。反對政府方案的一地兩檢關注組亦踩場，力斥政府方案違反一國兩制，逃避諮詢市民，呼籲陳帆公開辯論。

記者：鄭啟源

陳帆近日向立法會提交的動議發言擬稿中，向反對政府方案的民間團體大潑冷水，指港府過去數年已與中央探討過多個方案，包括「兩地兩檢」、在內地進行「一地兩檢」及「車上檢」，形容有關方案「並無新意，既不切實際，也不符合效益，亦不能發揮廣深港高鐵香港段便捷通達全國各地的優勢」。他又指，社會各界已就一地兩檢廣泛討論，聲稱民意調查結果，反映較多市民支持政府方案。

石崗高鐵車廠昨舉行開放日，市民試坐二等座後指感覺狹窄。夏家朗攝

高鐵顯示牌昨標示香港高鐵總站站名為「香港西九龍」。

人民力量譚得志身穿仿軍服模擬跨境執法，諷刺一地兩檢方案。

促陳帆公開辯論

一地兩檢關注組則質疑，政府在西九總站割地兩檢方案違反《基本法》。昨日關注組約20名成員，趁港鐵於石崗高鐵車廠舉行開放日到場抗議。人民力量譚得志更身穿仿解放軍軍服裝扮，模擬內地執法人員押解犯人，諷刺政府一地兩檢方案，容許內地執法人員在港執法非常危險。

關注組副召集人姚松炎指，政府在一地兩檢問題，逃避面對市民，促當局應直接與關注組辯論，講清楚為何內地兩檢方案不可行，「政府要讓市民有選擇權，而非一言堂，你哋講嘅方案唔得，佢講嘅就得」。他說，政府過去強調西九站一地兩檢，並非中央強行要求，而內地車站原本已預留空間設邊檢設施。民間提出在內地車站一地兩檢，更符一國兩制及《基本法》要求，反擊陳帆擬稿說法欠缺道理。
參觀高鐵車廠市民對一地兩檢安排意見紛紜。鄧先生指參觀完高鐵列車後，認為以內地生產品質而言，列車造工已算是不錯。但他坦言，列車品質是次要，最關注仍是一地兩檢方案，將香港境內範圍剔出《基本法》保障，變成內地司法管轄區，「第時如果喺月台發生咩事真係唔知點算」。

一家三口到車廠參觀的王先生則指，任何方案都有支持及反對意見，一般市民不太理會政治，若從方便角度出發，政府方案較有說服力。不過未來是否選乘高鐵，票價是最大考慮，認為高鐵票價在200元以下，才會具競爭力。

相關新聞

小鐵粉：造工不俗 座位欠舒適
要聞 5小時前

【蘋果照相機】中港再融合？！
要聞 5小時前